\chapter{Sugestões, Comentários e Propostas de Melhoria}\label{chap5}
\thispagestyle{fancy}

Neste capítulo é realizada uma análise reflexiva e crítica sobre o decorrer do estágio curricular, integrando as sugestões organizacionais, comentários sobre a experiência de trabalho, as dificuldades enfrentadas, as limitações identificadas no sistema e as propostas de trabalho futuro.

\section{Sugestões}

Relativamente ao funcionamento do estágio e à sua articulação académica, sugere-se à coordenação do curso do ISEC uma maior flexibilidade na definição inicial de cronogramas e prazos de entrega para projetos complexos que integrem múltiplos módulos e aplicações independentes. Projetos que envolvem o desenvolvimento simultâneo de websites institucionais, aplicações internas de backoffice, quiosques táteis industriais e APIs centralizadas estão sujeitos a frequentes adaptações e necessidades de reestruturação de bases de dados locais e remotas. A alocação oficial de um período de margem especificamente dedicado a testes de integração prática no ambiente físico da empresa de acolhimento contribuiria significativamente para mitigar riscos de planeamento e garantir uma transição mais fluida e segura para o ambiente de produção.

\section{Comentários}

A integração na equipa técnica da 20 Recolher -- Gestão de Resíduos, Lda. representou uma oportunidade única e altamente enriquecedora de crescimento profissional e pessoal. A vivência diária no armazém permitiu compreender com clareza o impacto direto que a automação e a digitalização de processos exercem na produtividade operacional de uma empresa. A articulação contínua e a tutoria de Fernando Oliveira, supervisor e CEO da empresa, foram fundamentais ao longo de todo o percurso. O supervisor prestou suporte na definição de prioridades e no esclarecimento de dúvidas do quotidiano operacional, tais como as especificações técnicas da triagem de componentes de hardware (identificando quais as marcas e transformadores a guardar para reintegração em portáteis recondicionados ou a destinar para corte e reciclagem), promovendo um equilíbrio saudável entre autonomia no desenvolvimento do software e orientação prática nas atividades manuais. Adicionalmente, a cooperação contínua e a divisão de tarefas com o colega de estágio enriqueceram a experiência, consolidando boas práticas de controlo de versões com Git e documentação técnica.

\section{Dificuldades Encontradas e Soluções Adotadas}

Durante o ciclo de desenvolvimento, a equipa enfrentou as seguintes dificuldades principais:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestão de Estados Concorrentes nos Pedidos:} A existência de múltiplos acessos simultâneos por parte de clientes e operadores gerava inconsistências temporárias no estado das recolhas (por exemplo, dois operadores a tentarem aprovar o mesmo pedido). Para resolver isto, foi implementada uma validação ao nível da API baseada em controlo de concorrência otimista e tratamento de exceções no EF Core.
    \item \textbf{Migração de Arquitetura Monolítica para Distribuída:} Numa fase inicial, o backoffice e o terminal de pesagem foram idealizados numa única aplicação Blazor. Contudo, isso gerava duplicação de acessos à base de dados. Adotou-se como solução isolar o acesso aos dados numa API central baseada em \textit{controllers} RESTful. Esta mudança exigiu a refatoração da comunicação para chamadas HTTP assíncronas em JSON, o que estabilizou o sistema.
    \item \textbf{Gestão de Cache no Supabase e Atualizações Realtime:} Garantir que as notificações de chat e o estado dos pedidos fossem atualizados sem sobrecarregar a base de dados com consultas repetitivas (\textit{polling}) foi complexo. A solução consistiu em configurar o cliente Realtime do Supabase baseado em WebSockets apenas para eventos específicos (mensagens de chat), mantendo o restante fluxo sob pedidos REST padrão.
    \item \textbf{Erros de Hidratação em Next.js 15 (Hydration Mismatch):} Detetaram-se incoerências de renderização entre o servidor e o cliente ao carregar a data/hora dos pedidos de recolha, causadas pelas diferenças de fuso horário local dos navegadores em relação ao servidor. A resolução passou por isolar a renderização de carimbos temporais, utilizando efeitos do React (\texttt{useEffect}) para garantir que os dados dependentes do cliente só são renderizados após o componente estar totalmente montado no browser.
    \item \textbf{Políticas CORS e Partilha de Cookies HttpOnly:} A comunicação entre o website (Vercel) e a API C\# (Render) falhava inicialmente devido à rejeição de cabeçalhos de autenticação e cookies em pedidos cruzados de domínios diferentes. Resolveu-se este problema definindo políticas explícitas de CORS na API .NET que permitem credenciais (\texttt{AllowCredentials()}) e especificando detalhadamente as origens permitidas, sem recorrer a \textit{wildcards} (*), além do alinhamento das diretivas \textit{SameSite} e \textit{Secure} dos cookies.
    \item \textbf{Instabilidade de Ligação e Circuitos SignalR no Blazor:} No ambiente físico do armazém, quebras pontuais na cobertura Wi-Fi causavam a perda de ligação das sessões do Backoffice e do Quiosque, obrigando os operadores a reiniciar o processo. Contornou-se este problema estendendo os tempos de expiração de reconexão dos circuitos SignalR na configuração do Blazor Server, em conjunto com o armazenamento local temporário dos estados de listagem e filtragem ativa.
\end{itemize}

\section{Limitações do Projeto}

Apesar de o ecossistema tecnológico ter atingido os objetivos estipulados, persistem algumas limitações:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dependência de Alojamento Cloud (Supabase/Vercel):} Dado que a base de dados centralizada e o website estão alojados em infraestruturas cloud externas, o ecossistema necessita de ligação permanente à Internet. No caso de uma falha de rede física no armazém da empresa, o quiosque de pesagem não conseguirá registar novas pesagens de forma automática na API.
    \item \textbf{Falta de Módulo de Faturação Direta Integrado:} Atualmente, o sistema extrai listagens em formatos estruturados (CSV/PDF) para permitir a faturação manual. O ecossistema não possui uma integração direta via Web Services com o software de faturação certificado da empresa (ex: Primavera ou Sage).
\end{itemize}

\section{Propostas de Melhoria (Trabalho Futuro)}

Para futuros desenvolvimentos e evolução contínua da plataforma, propõem-se as seguintes melhorias técnicas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modo Offline com Sincronização Posterior no Quiosque:} Implementar um mecanismo de persistência de pesagens local no terminal (usando bases de dados SQLite locais ou armazenamento local encriptado) que permita continuar a operar sem ligação à Internet e envie os dados acumulados de forma assíncrona assim que a ligação à API for restabelecida.
    \item \textbf{Integração de APIs de Software de Faturação Certificado:} Desenvolver conectores dedicados para comunicar com o ERP da empresa, automatizando a emissão imediata da guia de transporte e da fatura após a validação da pesagem no terminal quiosque.
    \item \textbf{Notificações Push e Aplicação Móvel para Clientes:} Expandir a presença web do cliente para uma aplicação híbrida móvel ou implementar notificações push nativas no navegador, alertando instantaneamente os utilizadores quando uma recolha for efetuada ou quando for recebida resposta do suporte técnico.
\end{itemize}
