\chapter{Introdução}\label{chap1}
\acresetall

O presente relatório descreve as atividades desenvolvidas no âmbito do estágio curricular do Curso Técnico Superior Profissional (CTeSP) em Tecnologias e Programação de Sistemas de Informação (TPSI), ministrado pelo Instituto Superior de Engenharia de Coimbra (ISEC). O estágio realizou-se na empresa 20 Recolher -- Gestão de Resíduos, Lda., tendo como objetivo principal o desenvolvimento e implementação de um ecossistema de software integrado para a automatização dos processos logísticos e operacionais da organização, a par do acompanhamento das tarefas manuais de triagem e manutenção de hardware informático.

\section{Enquadramento e Motivação}

Na atualidade, a transição digital e a sustentabilidade ecológica representam dois dos maiores desafios da sociedade global. A gestão eficiente de Resíduos de Equipamentos Elétricos e Eletrónicos (REEE) insere-se diretamente no conceito de economia circular, onde a reutilização, reciclagem e valorização de materiais procuram mitigar o impacto ambiental negativo associado ao desperdício tecnológico. Numa organização dedicada à recolha e reencaminhamento destes resíduos, a precisão e rapidez na recolha de dados são fundamentais para garantir a conformidade regulamentar, a rastreabilidade dos materiais e a rentabilidade do negócio.

A motivação pessoal e profissional para a realização deste projeto prende-se com a oportunidade de aplicar os conhecimentos práticos e teóricos adquiridos durante a formação académica no CTeSP de TPSI a um cenário organizacional real. O desenvolvimento de um ecossistema de software distribuído e moderno (envolvendo Next.js 15, .NET 10, Blazor Server, PostgreSQL e Clean Architecture) permitiu enfrentar desafios reais de engenharia de software, tais como o isolamento de lógica de negócio, controlo de acessos, persistência na nuvem, tratamento de concorrência e usabilidade em interfaces táteis. Adicionalmente, as tarefas manuais de triagem de hardware proporcionaram uma compreensão enriquecedora sobre a reciclagem física de componentes de computadores, permitindo criar um nexo direto entre a gestão logística digital e a realidade operacional do armazém de resíduos eletrónicos.

\section{Fundamentação Teórica da Área de Atividade}

De forma a sustentar as escolhas de engenharia e as práticas de manutenção física adotadas durante o estágio, esta secção apresenta a fundamentação teórica nas áreas do desenvolvimento web moderno, arquiteturas distribuídas, bases de dados na nuvem, qualidade de software e reciclagem eletrónica.

\subsection{Desenvolvimento Web e Renderização do Lado do Servidor (SSR)}
A evolução das tecnologias web levou à transição das tradicionais páginas estáticas para aplicações altamente interativas. No entanto, as \textit{Single Page Applications} (SPAs) puramente executadas no cliente sofrem frequentemente de problemas relacionados com o tempo de carregamento inicial e a fraca indexação em motores de busca (SEO). O uso de frameworks como o Next.js 15 permite mitigar estas limitações ao adotar a Renderização do Lado do Servidor (\textit{Server-Side Rendering} - SSR) e a Geração Estática de Páginas. Desta forma, o servidor gera o conteúdo HTML pré-renderizado e envia-o diretamente para o cliente, melhorando substancialmente a velocidade de processamento e a visibilidade pública da marca no mercado digital.

\subsection{Arquiteturas de Software e Clean Architecture}
O desenvolvimento de sistemas corporativos complexos exige a adoção de padrões arquiteturais que facilitem a evolução do código e reduzam o acoplamento entre módulos. A \textit{Clean Architecture}, idealizada por Robert C. Martin, organiza o sistema em camadas concêntricas onde a dependência aponta estritamente de fora para dentro. O núcleo central do sistema (camada de domínio) contém apenas as regras de negócio puras, permanecendo completamente isolado de preocupações de infraestrutura, tais como o acesso à base de dados, a interface gráfica ou APIs externas.

\subsection{Aplicações em Tempo Real e WebSockets}
O desenvolvimento de painéis de controlo interativos e sistemas de mensagens (\textit{chat}) exige que a comunicação entre o servidor e o cliente ocorra de forma bidirecional e instantânea, evitando o tráfego desnecessário provocado por consultas repetitivas de rede (\textit{polling}). O protocolo WebSockets disponibiliza um canal de comunicação persistente de baixa latência sobre uma única ligação TCP, permitindo a sincronização em tempo real. A plataforma Supabase abstrai esta complexidade técnica ao integrar nativamente esse suporte \subsection{Testes e Validação Funcional}
A robustez e a fiabilidade de um sistema de software e da sua integração com componentes de hardware dependem da realização de testes sistemáticos. Em sistemas industriais ou logísticos que interagem com periféricos físicos (como ecrãs táteis de pesagem), os testes funcionais e de validação prática desempenham um papel vital. Estes testes consistem na execução manual das funcionalidades da aplicação em cenários que simulam o fluxo diário de trabalho, garantindo que as validações de dados (como tipos de resíduos e pesos válidos) funcionam de forma fiável e que as quebras de rede ou erros de comunicação são geridos de forma graciosa sem perda de dados.

\subsection{Economia Circular e Reciclagem de REEE}
O setor de gestão de resíduos eletrónicos rege-se pelos princípios da economia circular, cujo desígnio é maximizar o ciclo de vida dos produtos e reduzir a extração de novas matérias-primas. Os REEE contêm frequentemente metais pesados altamente poluentes (como chumbo, mercúrio e cádmio), o que obriga a procedimentos rigorosos de triagem e descontaminação. Simultaneamente, estes resíduos constituem uma valiosa fonte de matérias-primas secundárias (cobre, alumínio, ouro) e de componentes eletrónicos funcionais que, mediante processos adequados de diagnóstico e limpeza, podem ser recondicionados e reintegrados no circuito comercial, alinhando a viabilidade económica com a sustentabilidade ecológica. A dimensão global deste desafio é significativa: segundo o \textit{Global E-waste Monitor 2024} \autocite{GlobalEwasteMonitor2024}, foram gerados \textbf{62 milhões de toneladas} de REEE em 2022 a nível mundial. A Europa destaca-se como a região com maior geração per capita, com \textbf{17,6 kg por habitante}, e uma taxa de recolha e reciclagem documentada de \textbf{42,8\%} -- ainda aquém da meta de 65\% estabelecida pela Diretiva REEE \autocite{REEE}.


\section{Apresentação da Entidade de Acolhimento}

A 20 Recolher -- Gestão de Resíduos, Lda. é uma entidade licenciada que opera no setor da gestão ambiental, com foco na recolha, triagem e encaminhamento adequado de REEE, consumíveis de impressão (tinteiros e toners) e material informático obsoleto. A empresa foi fundada em 2014 em Tentúgal, tendo tido como rampa de lançamento o prémio de empreendedorismo atribuído em abril de 2013 pela Comunidade Intermunicipal da Região de Coimbra (CIM-RC). 

Com o crescimento contínuo das suas operações e o aumento do volume de resíduos processados, a empresa mudou-se em novembro de 2022 para a Zona Industrial de Cantanhede, onde dispõe de instalações adequadas ao armazenamento e triagem de grandes volumes de hardware. O público-alvo da 20 Recolher assenta essencialmente no mercado empresarial e em organismos do setor público (escolas, tribunais, conservatórias), garantindo que os componentes potencialmente nocivos ao ambiente sejam devidamente descontaminados e reciclados, ao mesmo tempo que se recuperam peças eletrónicas funcionais de forma a reintegrá-las no mercado sob a forma de equipamentos recondicionados.

\section{Objetivos do Estágio}

O estágio curricular teve como finalidade desenhar e implementar soluções tecnológicas que transformassem os fluxos de trabalho anteriormente informais e manuais da 20 Recolher num ecossistema digital integrado. 

Como \textbf{Objetivo Geral}, definiu-se a conceção de um ecossistema digital centralizado que automatizasse o ciclo de recolha desde o pedido online inicial de um cliente até à pesagem final registada na balança física do armazém, assegurando total consistência e rastreabilidade dos dados.

Para concretizar este objetivo, definiram-se os seguintes \textbf{Objetivos Específicos}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Desenvolvimento do Website Institucional:} Implementação de um portal moderno com Next.js 15 e Tailwind CSS v4, disponibilizando uma área pública institucional e uma área reservada para clientes submeterem pedidos de recolha, gerirem o seu histórico e comunicarem em tempo real com a equipa técnica.
    \item \textbf{Criação da Aplicação de Backoffice:} Desenvolvimento de um painel de controlo administrativo interno em Blazor Server para os operadores organizarem o agendamento de recolhas, gerirem tabelas tarifárias de materiais e auditarem os logs de segurança do sistema.
    \item \textbf{Construção do Terminal de Pesagem (Kiosk):} Criação de uma aplicação adaptada a ecrãs táteis na zona de armazém, facilitando o registo do peso físico de resíduos diretamente pelo operador.
    \item \textbf{Conceção e Modelação da Base de Dados:} Estruturação de uma base de dados relacional PostgreSQL (alojada via Supabase) que garanta integridade referencial, histórico de dados através de exclusão lógica (\textit{soft-delete}) e conformidade no armazenamento de ficheiros anexos.
    \item \textbf{Desenvolvimento da API Central:} Implementação de uma API RESTful em .NET 10 baseada na arquitetura \textit{Clean Architecture}, responsável por centralizar o acesso aos dados e isolar as regras de negócio cruciais das camadas de interface.
    \item \textbf{Testes e Validação Funcional:} Realização de testes dinâmicos de interface e testes de integração nas instalações físicas da empresa, garantindo a robustez operacional.
    \item \textbf{Triagem e Recondicionamento de Hardware:} Acompanhamento técnico na manutenção e teste de componentes informáticos (RAM, SSDs, baterias e carregadores) para maximizar a economia circular.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Relatório}

O presente relatório está estruturado em seis capítulos principais, organizados da seguinte forma:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap1} -- Introdução:} Apresenta o enquadramento, a contextualização e motivação para o desenvolvimento do projeto, bem como a fundamentação teórica da área de atividade, a apresentação da entidade de acolhimento, os objetivos definidos e a organização do relatório.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap2} -- Enquadramento Empresarial:} Descreve detalhadamente a empresa 20 Recolher, a constituição da equipa técnica de desenvolvimento e a integração do estagiário no ambiente de trabalho.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap3} -- Atividades Planeadas:} Apresenta as necessidades originais identificadas, a justificação das escolhas tecnológicas e o plano de trabalhos inicial dividido por fases temporais.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap4} -- Atividades Desenvolvidas e Resultados:} Constitui o núcleo do relatório, descrevendo a arquitetura global do ecossistema de software, a modelação da base de dados, o website, as aplicações internas (.NET e Blazor) e os respetivos resultados. Detalha igualmente as atividades manuais de triagem de hardware informático.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap5} -- Sugestões, Comentários e Propostas de Melhoria:} Reúne as reflexões críticas sobre o percurso de estágio, as limitações tecnológicas identificadas e propostas de evolução técnica futura.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{chap6} -- Conclusões:} Apresenta o balanço final de cumprimento de objetivos e aquisição de competências profissionais.
\end{itemize}
